<resources>
    <string name="app_name">Tugu Di Jakarta</string>
    <string-array name="nama_tugu">
        <item>Tugu Selamat Datang</item>
        <item>Monas</item>
        <item>Pancasila</item>
        <item>Pancoran</item>
    </string-array>

    <string-array name="isi_tugu">
         <item>Monumen Selamat Datang adalah sebuah monumen yang terletak di tengah Bundaran Hotel Indonesia, Jakarta, Indonesia. Monumen ini berupa patung sepasang manusia yang sedang menggenggam bunga dan melambaikan tangan. Patung tersebut menghadap ke utara yang berarti mereka menyambut orang-orang yang datang dari arah Monumen Nasional. \n -------- \n SEJARAH \n
            Pada tahun 1962, Jakarta menyambut tamu-tamu kenegaraan di Bundaran Hotel Indonesia. Ketika itu, Presiden Sukarno membangun Monumen Selamat Datang dalam rangka Asian Games IV yang diadakan di Jakarta. Para atlet dan ofisial menginap di Hotel Indonesia dan bertanding di komplek olahraga Ikada, sekarang komplek Gelora Bung Karno, Senayan. Stadion Senayan pada saat itu adalah stadion terbesar di Asia Tenggara yang mampu menampung 120.000 penonton. \n Ide pembuatan patung ini berasal dari Presiden Sukarno dan rancangan awalnya dikerjakan oleh Henk Ngantung yang pada saat itu merupakan Wakil Gubernur DKI Jakarta. Tinggi patung perunggu ini dari kepala sampai kaki 5 m, sedangkan tinggi seluruhnya dari kaki hingga tangan yang melambai adalah +-7 m, dan tinggi kaki patung adalah 10 m. Pelaksana pembuatan patung ini adalah tim pematung Keluarga Arca pimpinan Edhi Sunarso di Karangwuni. Pada saat pembuatannya, Presiden Sukarno didampingi Duta Besar Amerika Serikat, Howard P. Jones beserta para menteri sempat berkunjung ke sanggar Edhi Sunarso. Pembuatan patung ini memakan waktu sekitar satu tahun. Monumen Selamat Datang kemudian diresmikan oleh Sukarno pada tahun 1962.</item>

        <item>Monumen Nasional atau yang populer disingkat dengan Monas atau Tugu Monas adalah monumen peringatan setinggi 132 meter (433 kaki) yang didirikan untuk mengenang perlawanan dan perjuangan rakyat Indonesia untuk merebut kemerdekaan dari pemerintahan kolonial Hindia Belanda. Pembangunan monumen ini dimulai pada tanggal 17 Agustus 1961 di bawah perintah presiden Sukarno, dan dibuka untuk umum pada tanggal 12 Juli 1975. Tugu ini dimahkotai lidah api yang dilapisi lembaran emas yang melambangkan semangat perjuangan yang menyala-nyala. Monumen Nasional terletak tepat di tengah Lapangan Medan Merdeka, Jakarta Pusat. \n ---------- \n SEJARAH \n
        Setelah pusat pemerintahan Republik Indonesia kembali ke Jakarta setelah sebelumnya berkedudukan di Yogyakarta pada tahun 1950 menyusul pengakuan kedaulatan Republik Indonesia oleh pemerintah Belanda pada tahun 1949, Presiden Sukarno mulai merencanakan pembangunan sebuah monumen nasional yang setara dengan Menara Eiffel di lapangan tepat di depan Istana Merdeka. Pembangunan tugu Monas bertujuan mengenang dan melestarikan perjuangan bangsa Indonesia pada masa revolusi kemerdekaan 1945, agar terus membangkitkan inspirasi dan semangat patriotisme generasi penerus bangsa.
            Pada tanggal 17 Agustus 1954 sebuah komite nasional dibentuk dan sayembara perancangan monumen nasional digelar pada tahun 1955. Terdapat 51 karya yang masuk, akan tetapi hanya satu karya yang dibuat oleh Frederich Silaban yang memenuhi kriteria yang ditentukan komite, antara lain menggambarkan karakter bangsa Indonesia dan dapat bertahan selama berabad-abad. Sayembara kedua digelar pada tahun 1960 tetapi sekali lagi tak satupun dari 136 peserta yang memenuhi kriteria. Ketua juri kemudian meminta Silaban untuk menunjukkan rancangannya kepada Sukarno. Akan tetapi Sukarno kurang menyukai rancangan itu dan ia menginginkan monumen itu berbentuk lingga dan yoni. Silaban kemudian diminta merancang monumen dengan tema seperti itu, akan tetapi rancangan yang diajukan Silaban terlalu luar biasa sehingga biayanya sangat besar dan tidak mampu ditanggung oleh anggaran negara, terlebih kondisi ekonomi saat itu cukup buruk. Silaban menolak merancang bangunan yang lebih kecil, dan menyarankan pembangunan ditunda hingga ekonomi Indonesia membaik. Sukarno kemudian meminta arsitek R.M. Soedarsono untuk melanjutkan rancangan itu. Soedarsono memasukkan angka 17, 8 dan 45, melambangkan 17 Agustus 1945 memulai Proklamasi Kemerdekaan Indonesia, ke dalam rancangan monumen itu.[1][2][3] Tugu Peringatan Nasional ini kemudian dibangun di areal seluas 80 hektare. Tugu ini diarsiteki oleh Frederich Silaban dan R. M. Soedarsono, mulai dibangun 17 Agustus 1961.</item>

        <item>Tugu Api Pancasila merupakan monumen utama TMII, berbentuk lima buah keris yang berdiri menjulang di dalam kolam air yang senantiasa memancarkan air ke atas, dan berada di atas lahan sekitar 2 hektar. Selain berfungsi sebagai wadah tugu, kolam air juga merupakan transformasi antara bentuk vertikal tugu yang tumbuh menjulang dan dataran luas berupa plaza yang menjadi satu kesatuan dengan kolam bundar, sedangkan pancaran tugu sebagai pusat plaza menjalar ke seluruh dataran. Tugu Api Pancasila merupakan land mark TMII, sebagaimana halnya Monas sebagai landmark Jakarta. \n Tugu berbentuk 5 buah keris setinggi 45 meter, sedangkan kolam air bergaris tengah 17 meter. Di antara keris yang berjejer melingkar terdapat rongga kosong dengan jarak 8 meter. Angka 5 melambangkan lima sila dalam Pancasila, angka 17, 8, dan 45 mengacu pada tanggal proklamasi Republik Indonesia 17 Agustus 1945. \n
        Lantai plaza dihiasi motif bintang bersudut delapan dengan empat warna: merah, putih, hitam, dan kuning. Merah melambangkan keberanian, ketabahan, keyakinan pada kebenaran; putih melambangkan kedamaian dan kebahagiaan; hitam melambangkan kesadaran tentang hakikat hidup; dan kuning melambangkan semangat hidup. \n Plaza Tugu Api Pancasila juga berfungsi sebagai alun-alun yang cocok dijadikan pusat kegiatan dan keramaian, seperti upacara, parade seni-budaya, sampling product, pesta rakyat, pertunjukan musik, serta ajang pesta dan hiburan rakyat. Upacara adat Suran, misalnya—selain untuk mengundang masyakat banyak, juga untuk mewadahi upacara adat yang hidup dalam masyarakat—menjadi peristiwa budaya tahunan di Plaza Tugu Api Pancasila. \n
        Peringatan hari nasional dan puncak perayaan “Malam Tahun Baru” menggunakan tempat ini merupakan contoh lain kegiatan di tempat ini. Kegiatan-kegiatan semacam itu dimungkinkan karena daya tampung pengunjung dapat mencapai 20.000 orang. \n Plaza juga dapat menjadi sarana berolahraga. Setiap Sabtu dan Minggu pagi pengunjung dapat menyaksikan dan ikut melakukan senam kebugaran dalam program Sabtu dan Minggu Ria. \n Area parkir yang luas di kiri-kanan plaza merupakan sarana pendukung yang dapat menampung kendaraan dalam jumlah besar. Bahkan di deretan pohon beringin yang berdiri di sebelah kiri dan kanan plaza Tugu Api Pancasila dapat dimanfaatkan untuk kegiatan pameran, bazaar, ataupun promosi produk. \n </item>

        <item>Monumen Patung Dirgantara dibangun atas gagasan Presiden Pertama RI Ir. Soekarno. Ia menghendaki dibuatnya sebuah patung mengenai dunia penerbangan Indonesia atau kedirgantaraan. Patung ini menggambarkan manusia angkasa, yang berarti bangsa Indonesia memiliki semangat keberanian untuk menjelajah angkasa. \n         Peringatan hari nasional dan puncak perayaan “Malam Tahun Baru” menggunakan tempat ini merupakan contoh lain kegiatan di tempat ini. Kegiatan-kegiatan semacam itu dimungkinkan karena daya tampung pengunjung dapat mencapai 20.000 orang. \n Plaza juga dapat menjadi sarana berolahraga. Setiap Sabtu dan Minggu pagi pengunjung dapat menyaksikan dan ikut melakukan senam kebugaran dalam program Sabtu dan Minggu Ria. \n Area parkir yang luas di kiri-kanan plaza merupakan sarana pendukung yang dapat menampung kendaraan dalam jumlah besar. Bahkan di deretan pohon beringin yang berdiri di sebelah kiri dan kanan plaza Tugu Api Pancasila dapat dimanfaatkan untuk kegiatan pameran, bazaar, ataupun promosi produk. \n Untuk desain patungnya sendiri merupakan permintaan dari Sang Proklamator Indonesia. Ia ingin menggambarkan keperkasaan bangsa Indonesia di bidang dirgantara. Penekanan dari desain patung tersebut berarti bahwa untuk mencapai keperkasaan, bangsa Indonesia mengandalkan sifat-sifat jujur, berani dan bersemangat. Ir. Soekarno memang memberikan perhatian khusus dalam setiap proses pembangunan patung ini. Ia sering melihat bahkan menunggui proses pemasangan patung. Alat pemasangannya sederhana saja yaitu dengan menggunakan derek tarikan tangan. Patung yang berat keseluruhannya 11 ton tersebut terbagi dalam potongan-potongan yang masing-masing beratnya 1 ton. \n
            Dalam proses pembuatan Monumen Patung Dirgantara ini sempat mengalami keterlambatan karena adanya peristiwa Gerakan 30 September PKI atau lebih dikenal dengan Gerakan 30S PKI pada tahun 1965. Akhirnya pada tahun 1966, pemasangan patung inipun berhasil diselesaikan. \n Untuk menjangkau tempat ini, Anda dapat menggunakan bus Transjakarta koridor 9 jurusan Pinang Ranti – Pluit dan turun di halte Pancoran Tugu.</item>

    </string-array>
</resources>
